入黎睇下詹培忠個仔咩料：名譽領事人人爭住做

根據禮賓處資料，香港現有名譽領事五十五人，是全世界最多名譽領事的城市。香港雖不及北京重要，卻是對外大門，許多小國即使沒錢在港建立正式大使館，也要找個名譽領事代表一下；而名譽領事又常見達官貴人，出入隆重場合，即使無名小國一樣許多人爭住做。

名 譽領事聽得多，據說他們特權多多，寓所連警察也不可入內搜查或拉人，掛有cc車牌的坐駕又可隨街泊，到底他們有什麼特權？他們又怎樣當上名譽領事？記者訪 問了幾位名譽領事，有人因病當了領事；有人因做了領事到處醫人；有人則最愛「怪雞小國」， 甚至幫窮國寫憲法、在北韓開銀行。怪雞領事韓世灝

韓世灝的「國土」，位於中環渣打總行旁邊一幢商業大廈的廿七樓。平凡的寫字樓中，有間房裝修似人民大會堂，座椅擺得老遠要隔空六七呎談話，像聽領導人講話。「無法啦，他們要我們布置得合乎外交規格嘛。」韓世灝說。

卅 五歲的韓世灝是香港五十五位名譽領事中最年輕、也是最新的一位。他代表的是加勒比海島國格林納達（Grenada），籍籍無名，唯一見報是它八三年曾被美 國入侵，跟香港無甚邦交。那麼，在香港土生土長的韓世灝怎會當起這小國領事來？原來他結交的偏遠國度豈止格林納達，他還在北韓開銀行。

棄醫從商

在 港出生的韓世灝，於聖保羅男女校讀小學和中學，中二那年轉到英國名校Uppingham School就讀，這間學校有四百一十二年歷史，校友包括香港名流李國寶和潘迪生，用他的話，是那種「上體育堂教哥爾夫球、馬球、射擊的貴族學校」。之 後，他到劍橋攻讀精神病學博士。

這時，他為了賺點外快，於是走去當「槍手」，幫教授潤飾申請經費的科研計劃書，「我發現許多研究其實幾好， 但因為教授不懂包裝，結果拿不到funding。」漸漸，他學會從研究中找生意眼，化點「妝」，經費便可拿多一點；再進一步，他甚至拿着計劃書，代教授物 色出手最高的投資者，這樣一來，他的報酬也由從前一份計劃書收三千英鎊，到後來收每個研究經費的百分之五。劍橋畢業時，他就決定投身投資中介人這一行。

財文庫
湯財文庫
這是一個想達到財務自由的小湯的手記。 小湯分為兩個，一為投機的湯、一個為投資的湯， 雖然小資金有點投機性，但骨子內卻是滿佈投資理念。 免責聲明:以下的推介並不構成任何投資建議，投資涉及風險。

Zkiz 標題搜尋

← 上一篇 下一篇 →
[神州股票資訊]名譽領事人人爭住做
2011-04-25 21:13:43

2006-11-02 NM

根據禮賓處資料，香港現有名譽領事五十五人，是全世界最多名譽領事的城市。香港雖不及北京重要，卻是對外大門，許多小國即使沒錢在港建立正式大使館，也要找個名譽領事代表一下；而名譽領事又常見達官貴人，出入隆重場合，即使無名小國一樣許多人爭住做。

名 譽領事聽得多，據說他們特權多多，寓所連警察也不可入內搜查或拉人，掛有cc車牌的坐駕又可隨街泊，到底他們有什麼特權？他們又怎樣當上名譽領事？記者訪 問了幾位名譽領事，有人因病當了領事；有人因做了領事到處醫人；有人則最愛「怪雞小國」， 甚至幫窮國寫憲法、在北韓開銀行。怪雞領事韓世灝

韓世灝的「國土」，位於中環渣打總行旁邊一幢商業大廈的廿七樓。平凡的寫字樓中，有間房裝修似人民大會堂，座椅擺得老遠要隔空六七呎談話，像聽領導人講話。「無法啦，他們要我們布置得合乎外交規格嘛。」韓世灝說。

卅 五歲的韓世灝是香港五十五位名譽領事中最年輕、也是最新的一位。他代表的是加勒比海島國格林納達（Grenada），籍籍無名，唯一見報是它八三年曾被美 國入侵，跟香港無甚邦交。那麼，在香港土生土長的韓世灝怎會當起這小國領事來？原來他結交的偏遠國度豈止格林納達，他還在北韓開銀行。

棄醫從商

在 港出生的韓世灝，於聖保羅男女校讀小學和中學，中二那年轉到英國名校Uppingham School就讀，這間學校有四百一十二年歷史，校友包括香港名流李國寶和潘迪生，用他的話，是那種「上體育堂教哥爾夫球、馬球、射擊的貴族學校」。之 後，他到劍橋攻讀精神病學博士。

這時，他為了賺點外快，於是走去當「槍手」，幫教授潤飾申請經費的科研計劃書，「我發現許多研究其實幾好， 但因為教授不懂包裝，結果拿不到funding。」漸漸，他學會從研究中找生意眼，化點「妝」，經費便可拿多一點；再進一步，他甚至拿着計劃書，代教授物 色出手最高的投資者，這樣一來，他的報酬也由從前一份計劃書收三千英鎊，到後來收每個研究經費的百分之五。劍橋畢業時，他就決定投身投資中介人這一行。

他替歐美資金當「盲公竹」，發掘中國小公司，「湊大」後帶到歐洲上市。在四川採金的Central China Goldfields便是他其中一家「湊大」的公司。公司兩年前在倫敦交易所創業板AIM上市，股價由最初的五便士升至現在的十二便士。他的公司也包括首家可在內地經營體育彩票外國公司Betex，這個體育博彩公司去年獲准和大陸十省政府合營體育彩票，至今一年的營業額約十四億港元。

科摩羅寫憲法

找資金好，發掘隱世投資目標也好，人脈是他最大的本錢，甚至不惜深入不毛結交「怪雞」國家。格林納達名譽領事就是英國友人介紹他去當的。三年前，他還幫世界尾二窮國科摩羅「Comoros」寫憲法。

科 摩羅地處印度洋，窮過阿富汗，每人一年平均收入僅四千八百港元。「國家好亂，常常政變，總統被人行刺過三次，死不了，想找人草擬商業法，引進外資。」他 說。科摩羅太窮，四出找人「捱義氣」寫憲法。剛巧總統有朋友認識韓世灝，知他在英國人面廣，於是找上門委任他為科摩羅經濟事務和國際投資全權大使。

「那裡搭飛機好似逼車，機艙居然有人夠膽企位，要勞動機長叫人落機。」他說，「酒店更恐怖，一熄燈，天花滿布四腳蛇，蜘蛛隻隻手掌咁大，還是身上有毛那一種。試過有次我在機場打開行李，馬上有條一呎長五顏六色的蜥蜴爬了入去，要找人幫忙拖條怪物出來。」

北韓開銀行

去年，韓世灝藉一班英國議員幫助，拿着七百萬歐元到北韓創辦朝鮮高寶信貸銀行。原來那班議員欲透過投資北韓，慢慢將市場經濟和民主自由的概念引入這個鐵幕國家；北韓人較信任亞洲人，尤其是中國人，於是找韓世灝出面。

到底幾多資金是他本人，幾多是其他投資者，他們又是誰？他笑而不答，只說自己佔七成股權，北韓政府佔三成。他說，「北韓人封閉太久，完全同國際商業脫節。例如他們見外國公司信抬頭有個皇冠，便以為他們有政府作後台，信到十足，不用他們出示各樣信貸證明，殊不知外國公司不像他們每家都是國營。」

他的銀行跟何鴻燊開的賭場同處一幢大廈，規模不大，有八個北韓職員，主要業務是外國領使館、人道援助機構和外資公司在他那裡匯款和出糧。他希望長遠計，銀行可經營外幣找換和借貸等業務。他的如意算盤倒未必打得響，最近北韓核試，他已經暫停注資入銀行，待局勢明朗後才算。

至於當格林納達領事有什麼好處？他說剛上任，未見其利，工作倒是他形容的「推廣商貿同每年發幾張簽證。」起碼格林納達沒有大蜥蜴。

病到做領事黃士心

要做名譽領事，原來在異地大病一場就可以，康泰旅行社董事長黃士心就因在非洲馬里病倒，因禍得福，變成馬里駐港名譽領事。

十六年前黃士心到西非國家馬里旅遊時，穿過撒哈拉沙漠後突感不適，發燒嘔吐。他入住當地一間簡陋的醫院，由於設備落後，他忍不住向院長投訴，怎料院長正是總統夫人；兩人不打不相識，回港後仍保持通訊，黃士心還捐了兩個貨櫃的醫療物資到馬里醫院。

想不到，馬里總統把黃士心記在心上，九四年請他擔任駐港名譽領事。馬里對港人來說是一個冷門的旅遊點，一年約簽廿五個旅遊簽證，黃士心當馬里領事對他的旅遊業務沒甚幫助；反而在他的安排下，馬里總統曾兩次訪港，還到北京會見當時的國家主席江澤民。

作 為領事，特權多多，黃士心就擁有一本馬里外交護照，不過護照早過了期，他一次也未用過，「護照是馬里總統的禮待，但是身為中國人，黃皮膚，一般到外國旅行 不是有甚麼外交工作，都是使用特區護照，若到一些落後國家，可能難以理解明明係非洲馬里的護照怎麼會是一個中國人，為免解釋，最終也是沒有用過外交護 照。」

人人爭住做

禮賓處指，現時本港的名譽領事共有五十五人，較二○○一年十月的四十四人，大幅增加了四分之一。有名譽領事指，由於中國急速發展，在世界上的地位提高，與非洲的邦交良好，令本港的名譽領事人數大大增加，當中包括不少富豪及城中名人︰

小超人

巴巴多斯在地球上哪個角落？這個人口只得廿幾萬人，位於加勒比海的中美洲小國，政府認真巴閉，邀得小超人李澤鉅擔任該國駐港的名譽領事，在長江集團中心發簽證。

哥頓胡

曾經出席世界銀行會議的合和主席胡應湘，原來當時認識一個南斯拉夫的官員，還成為了朋友，當時南斯拉夫解體，他的朋友其實是克羅地亞人，於是邀請了胡應湘做駐港名譽領事。

彤叔

位於印度及中國之間的不丹，人口只得二百萬人，每年僅容許六千名觀光客進入國內，這個亞洲小國卻請來新世界發展有限公司主席鄭裕彤擔任名譽領事。

廠廈領事館

不要以為去領事館申請簽證，事必到中環金鐘等領事區，原來非洲國家多哥邀請了李大治任名譽領事，以油塘工業中心的辦公室做領事館。

脊醫外交陳顯強

別以為名譽領事全是商人， 擔任了十二年納米比亞駐港澳名譽領事的陳顯強，本身是名脊醫。喜歡旅遊的他於九一年，跟歐洲一個研究非洲社會的團體，到了納米比亞訪問，其間認識了總統及一班高官，他還替他們醫脊骨。

「最初只是去納米比亞旅行玩玩吓，點知認識了當地的總統及高官，後來不斷有聯絡，更成為了他們的駐港澳名譽領事。」想不到這名脊醫領事也頗勤力，在他協助下，納米比亞是首個向特區護照發免簽證的非洲國家，之後他又安排納米比亞官員到港取經，學習人權保障制度。

做 領事見慣元首高官，有時也有意外收穫。澳門回歸後，納米比亞的外交部長以聯合國的身份到澳門訪問特首何厚鏵，陳顯強陪同出席，當時澳門特首何厚鏵突然感到 頸痛，陳顯強馬上為他治療。何厚鏵對他讚不絕口，並指澳門沒脊醫，順勢請他到澳門鏡湖醫院掛單，成為澳門首個脊醫，現時他仍每週兩日到澳門駐診。他還醫過 新加坡總統……，看來「脊骨外交」人見人受。

名譽領事着數多

本身是珠寶商人吳宏斌說，好多人爭住做名譽領事，他就和另外十二 名商會會員經過遴選，最後才脫穎而出當上埃塞俄比亞的名譽領事（窮國埃塞俄比亞都有人爭？）。他說，做領事每年回歸及國慶均獲邀出席，其間可與特首、高官 聚首；按禮賓處排名，他們地位還高過金管局總裁任志剛，只僅次申訴專員之下。除此之外，名譽領事還有以下四大好處︰

一、有自己領土

國際法定明領事館範圍是國土的伸延，所以名譽領事的辦事處與內裡文件均不能被侵犯，香港政府入內搜查、拉人須先得北京批准。不過，名譽領事的住所及車輛卻沒有這外交豁免。

二、「CC」車牌顯身份

領事雖有專用的「CC」車牌，但違反交通條例一樣抄牌。記者試過「放蛇」，發現許多車房不用出示證件就悄悄出售CC車牌。

三、外交護照

名譽領事和配偶，以及十一歲以上的子女，公務時可使用領事團身份證進入機場禁區。部分名譽領事獲發駐港外交護照，到其他國家一般免收簽證費。

四、免稅

國徽、國旗、牌匾、印章、辦公室用品等，均免納關稅，而聘請專做領事館工作的僱員，有關薪酬可以免稅。不過，香港沿用英國制度，名譽領事的待遇遠不及一水之隔的澳門，例如澳門名譽領事可以：

‧享用免稅酒、煙及汽車。

‧接待賓客時，使用機場貴賓室。

‧獲政府邀請出席大型活動如音樂節及運動會，一律贈送酒店及入場券等，包括領事一家在內。

投白票啦
你投既白票就係令呢種人得益
人地個仔就特權多多
你唔好話有冇得生仔
你有仔
個仔都要做奴隸
投白票既下場就係咁
代保皇狗多謝你張白票

推

金撈詹：敗家仔